\documentclass{article}
%usefule packages
\usepackage{graphicx} %include screenshots (Only for tables)
\usepackage{mathtools} %basic math functions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb} %comands fore degree, promile etc.
\usepackage{hyperref} %hyperlinks to the internet
\usepackage[ngerman]{babel} %german lang package
\usepackage{listings} %show programmcode in a pdf-file
\usepackage{caption} %git@gitlab.com:ak-ude/referenzloesungen.gitsign pictures
\usepackage{tikz} %diagramm libary (use it for files in the afs folder)
\usetikzlibrary{arrows, automata, positioning}
%fonts
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
\begin{document}
	\author{Maximilian Jakob Maag}
	\title{\includegraphics[width=\linewidth]{../../lib/logo} \\
	    The Swarm Project \\ Referenzlösung für Alt-/Probeklausur \\ 
        Probeklausur Betriebssysteme 2018}
	\maketitle
	\newpage
	\section*{Disclaimer}
	Dieses Dokument enthält eine von Studenten für Studenten geschriebene
    Lösung für eine vorhandene Altklausur. Die zugehörige Altklausur kann beim
    FSR oder beim TT erhalten werden. \\
	Da es sich bei diesem Dokument nicht um eine Musterlösung handelt müssen
    die aufgezeigten Lösungswege und Ergebnisse nicht korrekt sein. Sollten
    Fehler auffallen können diese gerne korrigiert werden und mit einem
    Pull-Request in das Git-Repository dieses Dokuments gemerged werden. Alle
    die dieses Dokument zur Kenntnis nehmen sind eingeladen es stetig zu
    verbessern, um zukünftigen Studenten das Lernen mit Altklausuren zu
    erleichtern.
	\newpage
	%Start of solution
	\section*{Aufgabe 1}
	\begin{itemize}
		\item Unterschiedlicher Zeichen für Zeilenende bzw. andere
            Steuerzeichen
		\item Mehrere Prozesse wollen auf ein Betriebsmittel mit zeitkritischer
            Verarbeitung zugreifen.
		\item Nein, Semaphore müssen immer händisch beendet werden.
		\item preemtion, Unterbrechung laufernde Prozess
		\item 256
		\item UID: 1
		\item Durch Systemcall, der Trap auslöst
		\item 2
		\item symbolische links 
		\item SSDs haben keine mechanischen Teile.
	\end{itemize}
	\section*{Aufgabe 2}
	\subsection*{a)}
	\includegraphics[width=\linewidth]{SS18A2a.png}
	\subsection*{b)}
	$t = \frac{1}{8} \cdot (15 + 7 + 3 + 1 + 12 + 4 + 1 + 4)$
	$t = 6$
	\subsection*{c)}
	Für q gegen $\infty$ und 0 als Kontextwechselzeit konvergiert das Verfahren
    zu FSF. \\
	Für q gegen 0 und 0 als Kontextwechsel processsharing. \\
	Für q gegen $\infty$ und c als Wechselzeit FSF. \\
	Für q gegen 0 und c als Wechselzeit: overhead übersteigt Rechenzeit.
	\section*{Aufgabe 3}
	\begin{lstlisting}[language=c]
		
		void C(db, 1);
		void C(mutex, 1);
		
		
		void writer( void )
		{
			int item ;
			while (TRUE)
			{
				produce_item (&item) ;
				P(&db ) ;
			}
			write_item ( item ) ;
			V(&db ) ;
		}
		
		void reader ( void )
		{
			int item ;
			while(TRUE)
			{
				P(&mutex ) ;
				V(&nL e s e r ) ;
				if(S(&nLeser ) = = 1 )
				P(&db ) ;
				V(&mutex ) ;
				r e a d _ i t e m (& i t e m ) ;
				P(&mutex ) ;
				P(& n L e s e r )
				if( S(& n L e s e r ) = = 0 )
				V(&db ) ;
				V(&mutex ) ;
				use_data ( item ) ;
			}
		}
	\end{lstlisting}
	\section*{Aufgabe 4}
	Siehe Exceltabelle
	\section*{Aufgabe 5}
	\subsection*{a)}
	\subsection*{a1}
	$v bit = 160000 / 1000$ \\
	$v bit = 160$ \\
	$v Byte = 20$
	$v = 20 / 159980$ \\
	$v = 0,000125$
	\subsection*{a2}
	$v bit = 16000 / 256$ \\
	$v bit = 625$ \\
	$v byte = 79$ \\
	$v = 79 / 159921$ \\
	$v = 0,00049$
	\subsection*{b)}
	\subsection*{b1)}
	Nach 3 belegt
	\subsection*{b2)}
	nach 5 belegt
	\subsection*{c)}
	Vergleich Exceltabelle 2018A5c
	\section*{Aufgabe 6}
	\subsection*{a)}
	Es wird ein Kindprozess erzeugt. Der Elternprozess erhält die ID des Kindes
    und der Kindprozess die 0.
	\subsection*{b)}
	ich habe PID 1234 \\
	ich bin der Vater von PID 1235
	\subsection*{c)}
	Eexec beendet aktuellen Prozess und ersetzt ihn durch den neuen Prozess.
	\subsection*{d)}
	Hallo Otto!!
	\section*{Aufgabe 7}
	\subsection*{a)}
	Ein Raidsystem ermöglicht mehrere physische Festplatten zu einem logischem
    Laufwerk zusammenzufassen.
	\subsection*{b)}
	\section*{Aufgabe 8}
	\section*{Aufgabe 9}
	\subsection*{a)}
	\begin{tabular}{c|c}
		Phys. Block & Verweis \\
		\hline
		0 & \\
		1 & Anfang Datei 1 V: 2 \\
		2 & V: 3 V: 9\\
		3 & \\
		4 & \\
		5 & A datei 2 V: 7\\
		6 & \\
		7 & V: 2\\
		8 & \\
		9 & V: 0
	\end{tabular}
	Erkenntnis: Verweis in Block zwei wird überschrieben.
	\subsection*{b)}
	Komplete Allokationstabelle muss in den Arbeitsspeicher.
	\subsection*{c)}
	\subsection*{d)}
	10 direkt adrrs. Blöcke \\
	Blockgröße 1/2 KB \\
	$(3 + 3 * 3) * 512 = 6144 Bytes $ \\
	%End of solution
\end{document}
